Контора перевода мер

Повесть о двух системах

Глава первая. Клиент со странной просьбой

Над дверью висела вывеска: «Контора перевода мер. Переводим всё во всё, кроме денег». Я работал тут третий год и научился переводить фунты в килограммы во сне, но такого клиента, как этот, ещё не встречал.

— Мне нужно, - сказал он, кладя на стол свёрток, - чтобы вот это весило и пять фунтов, и два килограмма одновременно.

— Пять фунтов - это два килограмма двести семьдесят граммов, - машинально ответил я. - Разница в двести семьдесят граммов. Одновременно не выйдет, физика против.

— Физика - это ваши трудности, - сказал он. - В накладной у поставщика написано пять фунтов, а на нашей таможне принимают только килограммы, и там стоит два. Разницу в двести семьдесят граммов кто-то должен съесть. Я плачу, чтобы съели вы.

Я развернул свёрток. Внутри был брусок длиной в один фут - тридцать целых пять десятых сантиметра, - шириной в три дюйма, это семь с половиной сантиметров, и толщиной в дюйм, ровно двадцать пять миллиметров с хвостиком.

— Хорошо, - вздохнул я. - Оставляйте. Приходите через сутки. Или, по-вашему, через один галлон времени, у нас тут и время переводят.

Глава вторая. Как это работает

Секрет конторы был прост и оттого невероятен: у нас в подвале стоял Преобразователь, доставшийся от прежних хозяев. Он умел брать любую величину в одной системе и выдавать её в другой не приблизительно, а насильно - так, что предмет действительно менял свойства.

Бросишь в воронку камень весом в один фунт - Преобразователь урчит, и на выходе камень весит четыреста пятьдесят три грамма и шесть десятых, ни граммом больше. Нальёшь галлон воды - четыре целых пятьдесят пять сотых литра, честные четыре с половиной литра плюс капелька. Сунешь линейку в один ярд - выедет метр без девяти сантиметров, ровно девяносто один и четыре десятых сантиметра.

— Главное, - учил меня старик Привалов, бывший смотритель, - не путать имперский галлон с американским. Имперский - это четыре целых пятьдесят пять сотых литра, а американский - три целых семьдесят девять. Разница почти в три четверти литра на каждый галлон. Однажды клиент заказал перевод ста галлонов горючего, я перепутал систему, и у него вышла недостача в семьдесят пять литров. Он гонялся за мной три мили, а это, замечу, почти пять километров, я еле ушёл.

— А температуру? - спросил я как-то.

— Температуру тяжелее всего, - сказал он. - Тут не умножишь, тут формула. Сто градусов по Фаренгейту - это тридцать семь и восемь по Цельсию, почти температура тела. А ноль Фаренгейта - это минус восемнадцать Цельсия, злая зима. Вычитаешь тридцать два, множишь на пять, делишь на девять. Ошибёшься на градус - клиент простудится или сварится.

Глава третья. Большой заказ

В четверг пришёл заказ от целой экспедиции. Список был на трёх страницах, и всё требовалось перевести в метрику к утру.

«Провизия: мука - десять бушелей (это триста шестьдесят три литра, или три с половиной центнера весом). Солонина - четыре стоуна (двадцать пять килограммов четыреста граммов). Ром - сорок галлонов (сто восемьдесят два литра имперских). Вода - двести галлонов (девятьсот литров с лишним)».

— Дальше веселее, - сказал Эдик, водя пальцем. - «Канат - сто фатомов, перевести в метры». Сто фатомов это сто восемьдесят три метра, каждая морская сажень по метру восемьдесят три. «Якорь - три центнера», причём не сказано, длинных или коротких. Длинный центнер - пятьдесят целых восемь килограммов, короткий - сорок пять и три. На трёх центнерах разница набегает в шестнадцать килограммов, а якорь - штука, где шестнадцать кило решают.

— Пиши длинные, - сказал я. - Экспедиция английская, у них всё длинное. Три длинных центнера - это сто пятьдесят два килограмма якоря.

— «Маршрут, - читал Эдик дальше, - сорок миль сушей, потом сто морских миль водой». Сорок сухопутных миль - шестьдесят четыре километра с половиной. А сто морских миль - сто восемьдесят пять километров, потому что морская миля длиннее, тысяча восемьсот пятьдесят два метра против тысячи шестисот девяти у сухопутной. Народ вечно их путает и приплывает не туда.

— «Глубины по карте, - не унимался он, - от десяти до сорока фатомов». От восемнадцати до семидесяти трёх метров. «Скорость судна - восемь узлов». Пятнадцать километров в час, если по-нашему. «Груз на палубе - две тонны». Тут спрашивать надо: длинная тонна - тысяча шестнадцать килограммов, короткая - девятьсот семь, метрическая - ровно тысяча. Три разных тонны, и все называются одинаково. Вот где ад переводчика.

Глава четвёртая. Сбой Преобразователя

Ночью Преобразователь взбунтовался. Я сунул в него простой брусок - один фут длиной, - а на выходе получил предмет, у которого один конец был метровый, а другой всё ещё в дюймах.

— Он запутался в системах, - определил Привалов, разглядывая уродца. - Смотри: длина тридцать сантиметров, а весит по-прежнему полтора фунта, то есть шестьсот восемьдесят граммов, но объём меряет в пинтах. Он стал полукровкой. Один галлон в нём соседствует с четырьмя литрами, и оба показания верные.

Мы кинулись проверять склад. Половина товара за ночь сошла с ума. Мешок муки весил одновременно центнер и пятьдесят килограммов - и то и другое стрелка показывала честно, качаясь. Бочка держала сорок галлонов сверху и сто восемьдесят литров снизу, а посередине, если верить мерной рейке, было ровно две с половиной кварты пустоты, которой быть не могло.

— Термометр вообще спятил, - сказал Эдик. - Показывает семьдесят по Фаренгейту и двадцать один по Цельсию сразу, и это, между прочим, одна и та же температура, двадцать один градус тепла. Он наконец-то прав в обеих системах одновременно. Впервые за всю ночь хоть что-то сошлось.

— Значит, так, - решил Привалов. - Пока он не остыл, переводим всё в одну сторону. Только из имперской в метрику, обратно ни-ни. Метр честнее фута, литр честнее галлона, а килограмм не знает, что такое длинный он или короткий. Уйдём в метрику и там запрёмся.

Глава пятая. Развязка

К утру Преобразователь остыл, и мир помаленьку выбрал себе систему. Брусок клиента лежал на столе и весил ровно два килограмма - те самые два, что стояли в таможенной накладной. Пять фунтов исчезли, будто их и не было, а вместе с ними и спорные двести семьдесят граммов.

— Как вы это сделали? - спросил клиент, забирая свёрток.

— Мы не съели разницу, - честно сказал я. - Мы перевели её. Двести семьдесят граммов ушли туда же, куда уходят полпинты усушки, шестнадцать килограммов на трёх центнерах и три четверти литра на каждом галлоне при путанице систем. Есть такое место, куда стекается вся разница мира. Мы зовём его Погрешность.

Клиент посмотрел на меня, на брусок в два килограмма ровно, на вывеску «Переводим всё во всё» и молча ушёл.

А мы сели пить чай. Эдик налил мне триста миллилитров, себе полпинты - он принципиально мерил чай в пинтах, говорил, что так вкуснее, - и мы смотрели в окно, где по улице шёл человек, и до него было то ли сорок метров, то ли сорок ярдов, и в нашей конторе это, честно говоря, было почти одно и то же.

Глава шестая. Дедушкин сундук

В понедельник принесли заказ, от которого Привалов помолодел лет на сорок: старый помещичий сундук с описью, писанной ещё в дореформенных мерах. Всё в нём было в верстах, аршинах и пудах, и всё требовалось перевести в человеческую метрику.

— «От усадьбы до мельницы - три версты», - читал Привалов, водя пальцем. - Верста - это тысяча шестьдесят семь метров, чуть больше километра. Три версты - три километра двести метров. «До города - двадцать вёрст», это двадцать один километр с хвостиком, полдня на телеге.

— А рост-то, рост, - Эдик ткнул в строчку. - «Работник Прохор ростом два аршина двенадцать вершков». Аршин - семьдесят один сантиметр, вершок - четыре с половиной. Два аршина это метр сорок два, да двенадцать вершков - ещё пятьдесят три сантиметра. Итого метр девяносто пять. Богатырь Прохор, под два метра.

— «Колодец глубиной пять саженей», - продолжал Привалов. - Сажень - два метра тринадцать. Пять саженей - десять с половиной метров. А «сукна отрез в десять аршин» - это семь метров с небольшим, как раз на кафтан и штаны.

Мы перевели весь сундук за утро, и выходило, что дедов мир был ровно такой же, как наш, только назван по-другому: та же верста, что наш километр, тот же аршин, что наши семьдесят сантиметров, - просто предки мерили от локтя и шага, а мы от парижского эталона.

Глава седьмая. Пуды и золотники

Вес в дедовой описи шёл своим чередом - в пудах, фунтах и золотниках, и Преобразователь в подвале урчал, переводя старое в новое.

— «Мёду - десять пудов», - читал Эдик. - Пуд - шестнадцать килограммов с третью, шестнадцать целых тридцать восемь сотых. Десять пудов - сто шестьдесят четыре килограмма мёда. «Муки - сорок пудов», это шесть с половиной центнеров, почти семьсот килограммов.

— А тонкое-то, тонкое, - Привалов понизил голос. - «Серебра - осьмнадцать золотников». Золотник - четыре грамма с четвертью, четыре целых двадцать семь сотых. Восемнадцать золотников - семьдесят семь граммов серебра, с ладонь монет. В фунте девяносто шесть золотников, в пуде - сорок фунтов, вот и вся дедова арифметика: пуд, фунт, золотник, и каждый делится не на десять, а на сорок да на девяносто шесть.

— «Земли за рекой - три десятины», - дочитал Эдик последнюю строчку. - Десятина - это гектар с небольшим, тысяча девяносто три ара... нет, вру, одна целая девять сотых гектара. Три десятины - три с четвертью гектара, тридцать три сотки на каждую. Наш гектар и дедова десятина - почти близнецы, разница в жалкие проценты.

Преобразователь выдал итог, и Привалов записал: десять пудов - сто шестьдесят четыре килограмма, восемнадцать золотников - семьдесят семь граммов, три десятины - три с четвертью гектара. Старый мир честно улёгся в новый, потеряв на переводе одну лишь погрешность, ту самую, что всегда стекает в известное место.

Глава восьмая. Три системы разом

К среде пришёл заказчик, у которого в одной накладной сошлись все три мира - имперский, метрический и дедовский, - и Преобразователь чуть не задымился.

— Смотрите, что творит, - развёл руками Эдик. - «Дорога: пять миль, потом три версты, потом два километра». Пять миль - восемь километров, три версты - ещё три двести, два километра - это два километра. Итого тринадцать с гаком, а написано так, будто это разные дороги, хотя дорога одна.

— «Груз: два пуда, один стоун, 20 кг», - подхватил Привалов. - Два пуда - тридцать три килограмма, стоун - шесть с третью, да двадцать кило прямым текстом. Три меры веса в одной строке, и все про один и тот же мешок. Заказчик, видно, писал, что под руку попадёт.

— «Ткань: три аршина, два фута, 50 см», - Эдик уже смеялся. - Аршин русский, фут английский, сантиметр французский. Три аршина - два тринадцать, два фута - шестьдесят один сантиметр, да полметра. Всё вместе - метра три с четвертью на одну занавеску.

— Переводим всё в метрику, - решил Привалов устало. - И верста, и миля, и аршин, и фут - пусть все идут в метры. Пуд, стоун и фунт - в килограммы. Метр не спрашивает, из какого ты века и с какого острова. Метр всех уравнивает, на то он и придуман.

Глава девятая. Символы против слов

В четверг заказ пришёл от инженеров, и всё в нём было записано сокращённо, значками при цифрах, отчего Эдик долго ворчал, что цифра без слова - как имя без отчества.

— «Балка: 3 м на 200 мм на 12 мм», - читал он. - Три метра длиной, двести миллиметров шириной, двенадцать толщиной. По-старому это десять футов на восемь дюймов на полдюйма, но инженер пишет значками, ему так быстрее.

— «Масса 45 кг, допуск 50 г», - подхватил я. - Сорок пять килограммов, это семь стоунов без малого, или девяносто девять фунтов. Допуск пятьдесят граммов - меньше двух унций. «Температура сварки 300 °C», это пятьсот семьдесят два по Фаренгейту, железо краснеет.

— «Резервуар: 5 гл, рабочее 3,2 л в минуту», - дочитал Эдик. - Пятьсот литров ёмкость, три с лишним литра в минуту расход. В галлонах ёмкость - сто десять имперских, расход - две трети галлона в минуту. Один и тот же насос, а звучит то как аптека, то как завод.

— Вот и весь фокус нашей конторы, - сказал Привалов. - Слово «двести миллиметров» и значок «200 мм» - одно и то же, но человек верит словам, а машина - значкам. Мы переводим не меры, мы переводим доверие. Кому слова, кому цифры, а нам, конторе, - и то и другое, лишь бы сходилось.

Глава десятая. Погрешность закрывает смену

В пятницу подбили итог недели. Через контору прошло, если верить журналу, мер на добрую сотню: версты и мили, пуды и фунты, литры и галлоны, а поверх всего - десяток температур, где Цельсий спорил с Фаренгейтом, а Кельвин смотрел на обоих сверху.

— За неделю, - читал Эдик, - переведено: расстояний - на сто с лишним километров, они же шестьдесят с чем-то миль, они же сотня вёрст. Весов - на две тонны, они же сто двадцать пудов, они же под сорок хандредвейтов. Объёмов - на тысячу литров, они же двести двадцать галлонов, они же десять гектолитров.

— А температуру? - спросил Привалов.

— Температуру свели к одной, - сказал Эдик. - Двадцать один градус Цельсия, он же семьдесят по Фаренгейту, он же 294 K. Одно тепло, три имени. В такую погоду, между прочим, и закрывают смену.

Привалов запер Преобразователь, повесил на дверь табличку «Переводим всё во всё, кроме денег», и мы вышли на улицу, где было ровно двадцать один по Цельсию - те самые семьдесят по Фаренгейту, что примиряют остров с материком, - и до дома было то ли верста, то ли километр, то ли тысяча шагов, и в нашей конторе это, как всегда, было почти одно и то же.